高慧然：簡體字書商的邏輯

今年書展結束，有深圳簡體字書商損手爛腳，抱怨香港人對簡體字有偏見，入場顧客絕大多數只買正體字書不買簡體字書，令他們蝕錢，希望香港年輕人更多地接受簡體字教育。

這邏輯真奇怪。跟書展期間發生在古天樂身上的事一模一樣。古天樂出席書展座談會，用廣東話發言，被中國聽眾投訴聽不懂，要求他講普通話。

上述顧客與書商唯我獨尊的心態一模一樣。出版書籍的、參加書展的，掹車邊也算是「讀書人」，卻深然不知「入鄉隨俗」這四個字的意義。來到一個法定語言為港式粵語及英語、法定文字為正體漢字及英文的地方，參加當地書展，抱怨座談會的發言人使用當地的語言，抱怨入場的顧客偏愛正體漢字書籍，實在非常無禮，暴露出他們多麼沒有文化。

如果印度舉辦書展，如果這些出版商又運一批中文簡體字書去參加印度的書展，而如果銷量不好，不知道他們會不會痛斥入場的印度讀者只看得懂英文書，看不懂中文書，要求印度政府對印度年青人加強中文教育呢？

又，如果這些中國人去蘇格蘭參觀威士忌酒莊，酒莊負責人用英語講解威士忌的歷史、製作過程、品酒步驟，這些中國人又會不會要求他們轉用普通話呢？